\documentclass{article}
% Comment the following line to NOT allow the usage of umlauts
\usepackage[utf8]{inputenc}
% Uncomment the following line to allow the usage of graphics (.png, .jpg)
%\usepackage{graphicx}
\usepackage{bbm}
% Start the document
\begin{document}

% Create a new 1st level heading
\section{Lezione 03 2019 10 03}
\begin{arithmetic}
 \mathbbm{Z}
+_(\mathbbm{Z} x_(\mathbbm{Z}
2+_(\mathbbm{Z} 2 = 4
\end{arithetic}

aritmetica modulare (wiki)
grosse applicazione nella criptografia

\bein{arithmetic}
m \in \mathbbm{N^+}
Z_n interi modulo n
(classi resto modulo n)
[a]_n +_(\mathbbm{Z}n) [b]_n = [c]_n
dove c \'e il resto della divisone per n di a+_{\mathbbm{Z} + b 

[a]_n x_(\mathbbm{Z}n) [b]_n = [d]_n
dove d \'e il resto della divisione per n di [a]_n x_(\mathbbm{Z}n) [b]_n

[2]_5 +_{\matthbbm{Z} 5) [4]_5 = [1]_5

[4]_5 x_{\matthbmm{Z} 5) [3]_5 = [2]_5

%aggiungere tabella
+_{\matthbbm{Z}5}| 0|1|2|3|4|
0|0|1|2|3|4
1|1|2|3|4|0
2|2|3|4|0|1
3|3|4|0|1|2
4|4|0|1|2|3


x_{\matthbbm{Z}5}| 0|1|2|3|4|
0|0|0|0|0|0
1|0|1|2|3|4
2|0|2|4|1|3
3|0|3|1|4|2
4|0|4|3|2|1


x_{\matthbbm{Z}4}| 0|1|2|3|
0|0|0|0|0
1|0|1|2|3
2|0|2|0|2
3|0|3|2|1


campo
def
un insieme non vuoto x \'e detto campo se dotato di 2 operazioni binarie interne (+,puntino)(somma e prodotto) che godono delle seguenti propriet\'a :
c1 x+y=y+x per ogni x,y \in X
c2 x puntino y = y puntino x  come sopra
n1 esiste 0 \in X tale che x+0 = x per ogni x \in X
n2 eiste 1 \in X tale che x*1 = x per ogni x \in X
A1 x+(y+z)=(x+y)+z per ogni x,y,z \in Z
A2 x puntino (y puntino z) = (x puntino y ) puntino z  per ogni x,y,z \in X 
I1 todo
I2 todo 
D x puntino  todo

\mathbbm{Z}_5 con +_{\mathbbm{Z}_5} , x_{\mathbbm{Z}_5} \'e un campo
\mathbbm{N}_2 1=[1]_5

la propriet\'a c2 corrisponde al fatto che \'e simmetrica rispetto alla diagonale
evidente

A2 es. discende all'analoga per Z

da verificare per casa il resto 


oss
\mathbbm{Z}_4 +_{ \mathbbm{Z}_4} x_{ \mathbbm{Z}_4} non \e' un campo perch\'e non soddisfa I2


oss
\mathbbm{Z} non esiste x \in \mathbbm{Z} 

es
legge di cancellazione nella somma
da copiare

Z non \'e un campo in particolare 2x=1 non ha soluzioni in \mathbbm{Z}

Q = { \'e l'insime di tutte le frazione dove p,q \in \mathbbm{Z} , q!= 0 }

\section{Lezione 04 2019 10 04}

Z_n \'e un campo se e solo se n \'e un numero prim
Q \'e un campo ordinato

x^2 = 2 non ha soluzioni in q

\mathbbm{R} = {n,a1,a2,ak ... :n \in \mathbbm{Z}}

0,1299999... 0,129 periodioco cir a uguale a 0,13

0,9 peridoco = 1 

\frac{p}{q} sviluppo decimale facendo la divisone di p con q
\frac{1}{4} = 0,25
\frac{1}{3} = 0,3 periodico 

I numeri razionali corrispondono agli sviluppi decimali finiti o periodici 
X = 0,12
y = 0,43
x+y = 0,55
x=2, a_1 a_2 a_3 a_4 a_m...
y=1, b_1 b_2 b_3 b_4 b_m ...

\matthbmm{R} \'e l'unico campo ordinato che soddisfa l'assimo di competenza

-----

X_(campo ordinato)
X>Y \iff (x+(-y) \in \matthbm{R^+}
X<Y se e solamente se Y>X


0 diverso da A \in X
diremmo che M \in X \'e un maggiorante di A se M>= a \forall a \in A
diremo che m \in X \'e un minorante di A se m <= \forall a \in A

Osservazione banale %(lel)
se M \'e maggiorante di a e M^' \geq M allora M^' \'e un maggiorante

Osservazione analoga per il minorante

se un insieme ammette un massimo allora tale massimo \'e unico e verr\'a indicato con Max(a)

----
m minorante di A, m \in A 
diremmo che m\'e minorante di A min(A)

A \e' detto limitato superiormente se ammette un maggiorante

A \e detto litatato inferiormente se ammette un minorante

M \'e l'estremo superiore di A 
se 
%fare elenco puntato
1 M \'e un maggiorante di A
2 se M^' \'e un altro maggiorante allora m \leq M^'

M=Sup(A)

osservazione 
se omette massimo 
tale massimo \'e anche l'estremo superiore

ovviamente c'\'e l'analgo per l'estremo inferiore

m \e' l'estremo inferiore 
se
%fare elenco puntato 
1 m \e\ un minorante di A 
2 se m^(') \'e un altro minorante allora m^' \leq m

assioma di completezza

un campo ordinato X soddisfa l'assima di completezza  se ogni sottoinsieme A non vuoto e limitato superiormente ammette l'estremo superiore

esempi vari
esempio 1
X = Q
A = {1,\frac{1}{2},3}
ammette infiniti maggioranti ad esempio 4,5,\frac{25}{3}, \frac{13}{2} ma anche 3 \'e un maggiorante ma 3 appartiene all'insieme quindi \'e anche un massimo max(A) che concide al minimo inferiore

ammette infiniti maggioranti ad esempio 0,\frac{1}{4},5 
ammete \frac{1}{2} \'e un minorante e anche il limite inferiore di A inf(A)

esempio 2  
A = {- \frac{1}{n} :m in \matthbbm{N^+}}= {-1,\frac{1}{2}, -\frac{1}{3}, ...}

questo insieme ha infiniti maggioranti 0,\frac{1}{3},5 che sono tutti i numeri razionali positivi

0 \geq -\frac{1}{m}
il suo estemo superiore e' 0
0 = sup(A) non \'e un massimo

questo insieme ha infinit minoranti -2,-\frac{5}{2} un qualunque numero n \leq -1 
-1 \'e un minorante 
-1 \leq - \frac{1}{n} \forall m \in \matthbbm{N^*} -1 in A  imlica che -1 = min(A)
1 \geq \frac{1}{n} 
n \geq} 1 giusto
  
m = sup(A)
1 m \e' un maggioarente di A \iff M \geq a  \foraal a \in A
2 m \'e il pi\'u piccolo 
2a \forall \xi \in \matthbbm{X^+} M \leq \xi \e' un maggiorante

\xi >0 
0 = sup(a) = sup({-\frac{1}{n} : n \in \matthbmm{N^*}})
1

1 0 \geq -1 \frac{1}{m} \forall m \in \matthbbm{N^*} ovvio %ma vaffanculo va

2bis 
0-\xi non \'e un maggiorante \iff esiste m_(\xi ) \in A tale che m_ (\xi ) > 0-\xi \iff esiste m_(\xi ) \in \matthbbm{N^*) tale che -\frac{1}{m_z} > 0 -\xi 
-\frac{1}{m_ (\xi )} > - \xi
\frac{1}{m_ (\xi )} < \xi (moltiplico per -1)
m_ (\xi ) > \frac{1}{\xi} (passo hai reciproci)
(propriet\'a di archimede) 

avendo un numero positivo \e' scontato che si riesce a trovare un numero pi\'u grande (proriet\'a di archimede)

\matthbbm{R} "contiene una copia di Q"
se X \'e un campo ordinato allora X contiene Q

X \ni (contiente) 0,1 
se x diverso da 0 allora x^2 \in X^(+) \implies 1 > 0 

2 = 1+1 \in X   2>1 (in particolare 2 diverso da 1) % e fino a qui ci siamo
\xi := 2+1 = 1+1+1  \in X \xi > 2>1 
n:= = 1+1+1 (n volte) \in X n>n-1>2>1

X \supseteq \matthbbm{N}

per I1
-1,-2,-3,-4, ...,-m \in X  \implies \matthbbm{Z} \subseteq X
per I2
p freccia sinista \matthbbm{Z} \subseteq X
p diverso 0 
p^(-1) \in X

p,q \in \mathbbm{Z}
q diverso 0 \implies p*q^(-1) \in X

p*q^(-1) associo \frac{p}{q} \in X \implies Q \subsetq X


prendiamo
y,y \in \mathbbm{R^(+)} allora esiste n \in \mathbbm{N^(*)}
n*x>y (in genere x<y)
x+x+x>y 
n

x^2 = 2  che in Q non ha soluzione ma in R si 
pi\'u in generale consideriamo l'equazione x^2 =a con a \in \mathbbm{R^+}
allora tale equazione ammette una soluzione x segnato \un \mathbbbm{R^+}
x segnato verr\'a indicat \sqrt{a}
x segnato^2 = a 

Idea della dimostrazioe 
A = {x \in \matthbbm{R^+} :x^2 < a }
si dimostra che 
1 A diverso insieme vuoto
2 A \'e limitato superiormente

1+2 \implies  esiste sup(a)
3 [sup(a)]^2 = a \implies x segnato = sup(a)
se a<0 
x^2 = a 
non ha soluzione in \mathbbm{R} (se x diverso 0 x^2 \in X^(+))
x^2 =0 \iff x =0 


\section{lezione 05 2019 10 08}

dimostrazione per induzione

P(m) proposizinone indicizzata da m \in \mathbbm{N} (roba)
1 se si verificano1 base induzione P(roba)
2 passo induttivo
P(m) \implies P(m+1) \forall m \in \mathbbm{N} (roba)

a_1,a_2,a_3,..., a_m = \sum\limits{i=1}^{m} a_i 
\sum\limits{i=1}^{1} a_i=a_1
\sum\limits{i=1}^{m}=\sum\limits{i=1}^{m-1} a_i + a_m

es per casa
2
p(m) : \sum\limits{i=1}{m} i^2 = \frac{m(m+1)(2m+1)}{6} \forall m \in \mathhbm{N^*}

base induzione
p(1) :\sum\limits{i=1}{1} i^2 = \frac{1(1+1)(2*1+1)}{6}
1^2 = \frac{6}{6}

dimostraizione per induzione
suppongo P(m) e da essa deduco P(m+1) \sum\limits_{i=1}^{m+1} i^2= \frac{m(m+1+1)(2(m+1)+1)}{6}
si parte esclusivamente dal primo membro

\sum\limits_{i=1}^{m+1} i^2 =  \sum\limits_{i=1}^{m} i^2 + (m+1)^2 = \frac{m(m+1)(2m+1)}{6} +(m+1)^2 = \frac{m(m+1)(2m+1)+6(m+1)^2}{6} = \frac{(m+1)(m(2m+1)+6(m+1}{6}
=\frac{(m+1)*(2m^2+7m+6)}{6}

troviamo le radici di (2m^2+7m+6)
ax^2+bx+c = a(x-x_1)*(x-x_2)
con x_1,x_2 sono le radici dell'equazuine associata
2x^2 +7x+6 = 0
x=\frac{-7 \plusminus \sqrt{49-48}}{4}
x_1 = -2
x_2 = -\frac{3}{2}

quindi 
\frac{(m+1)*(m+2)*(2m+3)}{6}

4
P(m): \sum\limits_{i=0}^{m} \frac{1}{i^2+2i^2+30} + \frac{m+1}{5m+30} \forall m \in \mathbbm{N} \\
P(m): \sum\limits_{i=0}^{m} \frac{1}{(i+5)*(i+2)} = \frac{m+1}{5m+30} = \frac{m+1}{5*(m+6)} \forall m \in \mathbbm{N}\\
base induzione
P(0): \sum\limits_{i=0}^{0} \frac{1}{(i+5)*(i+2)} = \frac{0+1){5*0+30} = \frac{0+1}{5*{0+6}
\frac{1}{5*6} = \frac{1}{5*6}

passo induttivo
(P(m) \implies P(m+1) \forall m \in \mathbbm{N})
suppongo vera P(m) e da essa deduco che 
P(m+1):\sum\limits_{i=0}^{m+1} \frac{1}{(i+5)*(i+2)} = \frac{m+2}{5*(m+7}
\sum\limitis_{i=0}^{m+1} = \frac{1}{(i+5)*(i+2)} = \sum\limits_{i=0}^{m}  \frac{1}{(i+5)*(i+2)} + \frac{1}{(m+5)*(m+2)} = \frac{m+1}{5*(m+6) 
da finire


es 5
\sin(\Alpha + \Beta) = \sin (\alpha )* cos \beta +\sin \Beta * \cos \Alpha
\sim(\alpha + \beta) = \sin \alpha \cos \beta - \sin \beta * \cose \alpha

da prendere il resto


es 6
\cos (\alpha +\beta ) = \cos \alpha * \cos \Beta - \sin \alpha \sin \Beta
\cos (\alpha - \beta) = \cos \alpha * \cos \Beta + \sin \alpha \sin \Beta

\cos(\alpha - \beta) - \cos(\alpha + \beta) = 2 \sin \alpha * \sin \beta
\sin  \alpha * \sin \beta = \frac{\cos(\alpha - \beta) -\cos( \alpha +\beta)}{2}
A = \alpha - \beta
B = \alpha +\beta
A+b = 2\alpha 
quindi
\alpha = \frac{a+b}{2}
b-a = 2\beta 
quind
\beta = \frac{b-a}{2}

\cos \alpha - \cos \beta = 2 \sin(\frac{a+2}{2} \sin(\frac{b-a}{2})^2

es 6

\sin x + \sin (2x_) + .. + \sin(mx) = \frac{- \sin todo da sistemare dio cane non si legge porca la madonna


siccome m appartiene ad n star la base di induzione \'e 1

p(1) : non si legge dio cane 



passo induttivo
da prendere da casa







% Uncomment the following two lines if you want to have a bibliography
%\bibliographystyle{alpha}
%\bibliography{document}

\end{document}
